\section{ベース格子生成}
\subsection{ベース格子での解析領域の指定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  ベース格子の作成には\OFtool{blockMesh}を用いる\cite{4.3-mesh-generation-with-the-blockmesh-utility,PENGUINITIS-blockMesh}．
\item
  計算格子はベースメッシュの幅が約$\Delta x = 0.1$[m]となるように分割数を指定し，
  各境界面にもパッチ名を付与する．
\item
  車体後部が $x = 0$ ，
  車体の対称面が $y = 0$ ，
  床面が $z = 0$ となるように，
  解析領域
  $15$[m](主流方向) $\times 0.935$[m](スパン方向) $\times 1.4$[m](高さ方向)を指定する．
\item
  blockMeshの設定については，
  OpenFOAM入門講習\cite{The-University-of-Tokyo-Information-Technology-Center-20220531-Supercomputer-OpenFOAM-Training-Cavity}の演習資料も参照のこと．
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/trim-region.png}\\[-2mm]
  水平面\\[2mm]
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/trim-regionVertical.png}\\[-2mm]
  鉛直面
  \caption{解析領域の格子分割とAhmedbodyモデル(再掲)}
  \label{解析領域の格子分割とAhmedbodyモデル(再掲)}
\end{figure}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/blockMeshDict},linerange={18-35}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    OpenFOAMのファイル内では，
    マクロ定義(例: \verb|xmin -5;|)，
    および，
    \verb|$|を用いた参照(例: \verb|$xmin|)が使用できる．
  \item
    今回のように解析領域がXYZ座標向いた直方体形状の場合，
    同じXYZ座標を重複して指定するので，
    マクロ定義を用いて定義している．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子での分割数}
ベース格子の分割幅$\Delta x$が，約0.1[m]となるように分割数を指定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/blockMeshDict},linerange={36-44}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/trim-region.png}\\[-2mm]
  水平面\\[2mm]
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/trim-regionVertical.png}\\[-2mm]
  鉛直面
\end{center}
\clearpage
\subsection{パッチの指定}
解析領域の各面に対して，以下のようにパッチを指定する．
\vspace{-7mm}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{解析領域の境界面}
  \label{解析領域の境界面}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \hline\hline
    境界名  & パッチ名  & パッチ型 \\ \hline
    \hline
    対称面  & center    & symmetry \\ \hline
    側壁面  & side      & wall \\ \hline
    流入面  & inlet     & patch \\ \hline
    流出面  & outlet    & patch \\ \hline
    床面    & lowerWall & wall \\ \hline
    天井面  & upperWall & wall  \\ \hline
    \hline
  \end{tabular}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{table}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/blockMeshDict},linerange={45-70}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\vspace{-30mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/blockMeshDict},linerange={71}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\vspace{-30mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
\clearpage
\subsection{特徴辺抽出}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  格子生成において特徴辺を再現するため，
  \OFtool{surfaceFeatureExtract}を用いて，
  形状データから特徴辺を抽出する\cite{surfaceFeatureExtract,surfaceFeatureExtract_8C,PENGUINITIS-snappyHexMesh}．
\item
  特徴辺の抽出する形状を\OFpath{system/surfaceFeatureExtractDict}で定義する．
\item
  辺に隣接する2つの三角形の法線ベクトルの成す角度が
  \OFkeyword{includedAngle} 以下であれば
  特徴辺として抽出される．
\item
  ここでは，車体の先端の特徴辺を取り込み，かつ平面内の分割線を特徴辺として認
  識しないよう\OFkeyword{includedAngle}を179.9[$^o$]としている．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.6\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/surfaceFeatureExtractDict},linerange={17}]{../run/master/system/surfaceFeatureExtractDict}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
  ~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.38\columnwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/surfaceFeatureExtract.png}
    \end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{並列解析用領域分割}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  1ノードあたり48MPIプロセスで，
  講習会用リソースグループの最大使用可能ノード数である12ノードを使用し，
  計576プロセスの並列解析を行う．
\item
  \OFpath{system/decomposeParDict}で行なった設定の元，
  \OFtool{decomposePar}を用いて領域分割を行う\cite{decomposePar,openfoam-guide-parallel,OpenFOAMWiki-DecomposePar,PENGUINITIS-partition}．
\item
  \OFkeyword{numberOfSubdomains}で領域分割数(並列数)，
  \OFkeyword{method}で分割手法を指定する．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/decomposeParDict},linerange={18-26}]{../run/master/system/decomposeParDict}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成ジョブスクリプト(前半部)}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={1-8},caption={run1base.sh (前半部)}]{../run/master/run1base.sh}
\input{baseGridGeneration-1.tex}
\begin{tips}
空いている隙間リソースに割りあてるバックフィルスケジューリング機能により実行開始が早まる可能性が高くなるので，
できるだけ経過時間を見積って，
適切な経過時間制限値を設定するほうが良い\cite{sevendayshpc_day2}．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{共通設定スクリプト}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={runShare.sh}]{../run/master/runShare.sh}
{\small
  \begin{itemize}
 \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    後述するステップジョブ時には，
    サブジョブID(例: 123456\_1)が環境変数PJM\_SUBJOBIDにセットされる．
    PJM\_SUBJOBIDが定義されている場合にはそれをjidに代入する．
    PJM\_SUBJOBIDが未定義の場合には，
    ステップジョブではないので，
    ジョブID(例: 123456)がセットされている環境変数PJM\_JOBIDの値を
    jidに代入する．
\end{itemize}
}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    OpenFOAMのアプリケーションは，
    同じディレクトリ上で
    複数回実行する場合があるので，
    ここではログを上書きしないよう，
    ログ名にジョブIDを付加している．
  \item
    ステップジョブ時では，
    異なるステップジョブであっても
    ジョブIDが同一となるので，
    ステップジョブIDを付加している．
  \item
    共通の設定をひとつにまとめておくと，
    OpenFOAMのバージョン，
    MPIライブラリ等に関する設定変更が簡単になる．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成ジョブスクリプト(後半部)}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={9},caption={run1base.sh (後半部)}]{../run/master/run1base.sh}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    特徴辺抽出(\OFtool{surfaceFeatureExtract})，
    ベース格子生成(\OFtool{blockMesh})，
    領域分割(\OFtool{decomposePar})などの並列処理できないユーティリティは，
    後述するような複数ノードを使用するジョブ内ではなく，
    \OFpath{run1base.sh}のように1ノードで実行するジョブで実行させるほうが
    トークンを節約できるので，
    適宜ジョブスクリプトを分離するほうが良い．
  \item
    分離したジョブスクリプトを自動的に順次実行するには，
    後述するステップジョブを用いる．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成ジョブの投入}
ジョブスクリプト\OFpath{run1base.sh}を\OFtool{pjsub}で投入する．
\input{baseGridGeneration-2.tex}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ベース格子生成ジョブの投入
pjsub run1base.sh
\end{lstlisting}
\input{baseGridGeneration-3.tex}
以下のコマンドにより，投入したジョブの状況を確認する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブの状況確認
pjstat
\end{lstlisting}
本演習において，今後\OFtool{pjsub}でジョブを投入したら，
\OFtool{pjstat}で適宜ジョブの状態を確認する．
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログファイルのトレース(ジョブの実行中，または，実行後)
tail -f log.*
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \verb|tail|コマンドに\verb|-f|，
  または，
  \verb|--follow|オプションを付けることで，
  ファイルの追加部分をトレースできる\cite{TAIL}．
\item
  ユーティリティ毎にログファイルが異なる
\item
  \verb|End|などのメッセージが出るなどしてログファイルの更新が止まったら，
  C-cを押して\OFthirdparty{tail}コマンドを一旦終了させる
\item
  カーソル↑+リターン，または，\verb|!!|で再度上記コマンドを実行する
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ログの確認}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  ジョブが終了したら，
  ジョブのエラー出力ファイル*.sh.JOBID.errや
  ジョブの標準出力ファイル*.sh.JOBID.outに，
  エラー等が出力されていない無い事を確認する．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブのエラー出力の確認
less run1base.sh.*.err
# 本来はJOBIDが付くが，*のワイルドカードで全ての文字にマッチする
# ls -al で上記のファイルのサイズが0である事を確認するのでも良い
\end{lstlisting}
{\small
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  表示が1画面に納まらない場合，
  \verb|less|の機能によってコマンド入力待ちになる\cite{LESS}．
  \item
    コマンド例: \verb|h|:ヘルプ, \verb|SPC|:次の画面, \verb|b|:前の画面, \verb|G|:最終行, \verb|/|正規表現:検索, \verb|q|:終了
\end{itemize}
}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブの標準出力ファイルの確認
less run1base.sh.*.out
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  同様に\verb|less|コマンドを用いて，
  \OFtool{surfaceFeatureExtract}，
  \OFtool{blockMesh}，
  \OFtool{decomposePar}のログの確認を行う．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログ確認
less log.surfaceFeatureExtract.*
less log.blockMesh.*
less log.decomposePar.*
\end{lstlisting}
